\input{Ayarlar.tex}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble} % \clearpage komutları arasındaki sayfalara numara verdirmez
\clearpage
%***********************************************************************************

%%***********************************************************************************
%%Doktora icin Meta.text de bu deger 1 olmalı Yuksek Lisans icin 0 burada degisiklik yapmayin
\ifnum\teztipibool=0
	\coverpageMS 
	\titlepageMS 
	\signaturepageMS
\else 
	\coverpagePhD   
	\titlepagePhD    
	\signaturepagePhD
\fi
%***********************************************************************************
%***********************************************************************************

%***********************************************************************************
\begin{onsoz}
\indent\indent Karadeniz Teknik Üniversitesi, Fen Bilimleri Enstitüsü, Bilgisayar Mühendisliği Anabilim Dalı, Doktora Programı çerçevesinde hazırlanmış olan bu tez çalışmasında Pankreas ve Pankreas Kanser Dokularının Segmentasyonu için yüksek doğruluk sağlayan çeşitli derin öğrenme yaklaşımları önerilmektedir. 

\indent\indent Tez çalışması süresince bilimsel desteği ve değerli düşünceleriyle bana her konuda ve aşamada yardımlarını esirgemeyen danışmanım Prof. Dr. Temel KAYIKÇIOĞLU ve yine tez çalışmam süresince değerli katkılarından dolayı Prof. Dr. Ali GANGAL ve Prof. Dr. Cemal KÖSE’ye teşekkür ederim. Misafir araştırmacı olarak bulunduğum Amerika Birleşik Devletleri, Ohio Eyaleti, Youngstown State Üniversitesi’ndeki değerli hocam Prof. Dr. Coşkun BAYRAK’a tecrübe ve bilgi birikimini benimle paylaştığı için teşekkür ederim.

\indent\indent Eğitimin önemini hayatımın her aşamasında bana aşılayan değerli babam Haydar DOĞAN'a şükranlarımı sunarım. Doktora eğitimim boyunca bilgi ve manevi desteğiyle her zaman yanımda olan başta değerli eşim Dr. Öğr. Üyesi Hülya DOĞAN'a ve akademisyen arkadaşlarıma şükranlarımı sunarım. Tüm hayatım boyunca benden maddi ve manevi desteklerini esirgemeyen değerli aileme ve zorlu doktora eğitimim sürecinde enerji kaynağım olan oğullarım Yiğit Kağan DOĞAN ve Haydar Uraz DOĞAN'a sonsuz ve en içten şükranlarımı sunuyorum.

\indent\indent Bu tezin bundan sonraki bu alandaki çalışmalara katkı sağlaması temennisiyle.
\\ \\
\end{onsoz}


%***********************************************************************************
\begin{tezbildirimsayfasi}
\end{tezbildirimsayfasi}

\pagestyle{plain}
\makeatother
\clearpage %bu satırdan sonraki sayfalara numara vermeye başlar

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{-0.75cm}İÇİNDEKİLER} % İçindekileri kendi listesine ekler
\begingroup
%\renewcommand{\vspace}[2]{}%İçindekiler sayfasının üst kenarlığını yukarı çeker
\null\vspace{-3.4 cm}%

\begin{spacing}{1}
	\let\origaddvspace\addvspace
	\renewcommand{\addvspace}[1]{}
	\setlength\cftbeforefigskip{16pt}	
	\tableofcontents  	
	\renewcommand{\addvspace}[1]{\origaddvspace{#1}}
\end{spacing}
\endgroup
\newpage
%deneme


\begin{ozet} % Özeti bu alana yazmanız gerekmektedir.
\setstretch{1.43}
\indent Pankreas kanserinin geç tanısını engellemek, tanı, tedavi ve cerrahide tıp doktorlarına yardımcı olmak için otomatik pankreaas ve pankreas tümör segmentasyonu kullanılmaktadır. Pankreasın ve pankreas tümörünün değişken büyüklükleri, şekilleri ve konumları nedeniyle, pankreas ve pankreas tümörü segmentasyonu ile ilgili çalışmalar belirli bir başarı yüzdesine kadar ulaşabilmektedirler. Tez çalışmamızın amacı Bilgisayarlı Tomografi (BT) görüntülemede daha yüksek doğrululuğa sahip otomatik pankreas ve pankreas tümörü segmentasyonu sağlamaktır. Bu kapsamda derin öğrenme tabanlı yaklaşımlar önerilmektedir. Tez çalışmamız iki farklı kısımdan oluşmaktadır. İlk kısımda pankreas segmentasyonunu gerçekleştirmeye yönelik iki aşamadan oluşan bir yöntem önerilmektedir; (i) Pankreas İlgi Bölgesinin Belirlenmesi ve (ii) Pankreas Segmentasyonu. İlk aşamada kaba olarak pankreas pozisyonunu tespit etmektedir. Bu aşama segmente edilmiş ve maskelenmiş pankreasın aday bölgelerinin oluşturduğu 2B alt BT dilimlerini üretmektedir. İkinci aşama (Pankreas Segmentasyonu) önceki aşamada üretilen 2B alt BT dilimlerini girdi olarak almakta ve çıktı olarak segmente edilmiş pankreas bölgesi üretilmektedir. Tez çalışmasının ikinci kısımda ise pankreas ve pankreas tümör dokularını segmente etmek için ilk kısımda önerilen iki fazlı yöntem tekrar dizayn edilmekte ve her fazın performansında iyileştirmeler sağlanmaktadır. Her kısım için önerilen yaklaşımların literatürdeki çalışmalar ile karşılaştırması yapılmakta ve daha iyi sonuçlar sağladığı öznel ve nesnel olarak ispatlanmaktadır.
\end{ozet}

\begin{abstract} % Abstract buraya yazılmalıdır.
\setstretch{1.43}
\indent Automatic pancreas and pancreatic tumor segmentation is used to prevent late diagnosis of pancreatic cancer and to assist medical doctors in diagnosis, treatment and surgery. Because of the variable size, shape and location of the pancreas and pancreatic tumor, studies on pancreas and pancreatic tumor segmentation can achieve a certain percentage of success. The aim of our thesis is to provide automatic pancreas and pancreatic tumor segmentation with higher accuracy in CT imaging. In this context, deep learning-based approaches are recommended. Our thesis consists of two different parts. The first part proposes a two-stage method for performing pancreatic segmentation; (i) Determination of Pancreas Region of Interest and (ii) Pancreas Segmentation. In the first stage, it roughly determines the position of the pancreas. This step produces 2D sub-CT slices of candidate regions of the segmented and masked pancreas. The second stage (Pancreas Segmentation) takes the 2D sub-CT slices produced in the previous stage as input and the segmented pancreas region is produced as output. In the second part of the thesis, the two-phase method proposed in the first part is redesigned to segment pancreas and pancreatic tumor tissues and improvements are made in the performance of each phase. The proposed approaches for each part are compared with the studies in the literature and it is proved that they provide better results subjectively and objectively. 
\end{abstract}


%\onehalfspacing
%%%sekiller dizini baslangic
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{-0.75cm}ŞEKİLLER DİZİNİ}% Şekiller dizini İçindekiler listesine ekler
\begingroup
%\renewcommand{\vspace}[2]{}%Şekiller sayfasının üst kenarlığını yukarı çeker
\null\vspace{-3.4cm}%

\begin{spacing}{1}
	\let\origaddvspace\addvspace
	\renewcommand{\addvspace}[1]{}
	\setlength\cftbeforefigskip{3pt}
	\listoffigures  % Eger tezde herhangi bir sekil yoksa silinmelidir
	
	\renewcommand{\addvspace}[1]{\origaddvspace{#1}}
\end{spacing}
\endgroup
\newpage
%%%sekiller dizini bitis

%%%tablolar dizini baslangic
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{-0.75cm}TABLOLAR DİZİNİ}%Çizelgeler dizini İçindekiler listesine ekler
\begingroup
%\renewcommand{\vspace}[2]{}%Çizelgeler sayfasının üst kenarlığını yukarı çeker
\null\vspace{-3.4cm}%
\begin{spacing}{1}
	\let\origaddvspace\addvspace
	\renewcommand{\addvspace}[1]{}
	\setlength\cftbeforetabskip{5pt}
	\listoftables  % Tezde herhangi bir tablo yoksa silinmelidir
	\renewcommand{\addvspace}[1]{\origaddvspace{#1}}
\end{spacing}

\endgroup
\newpage
%%%tablolar dizini bitis

\input{Semboller}  % Tezin basina kisaltmalar ya da semboller sayfasi konacaksa basindaki '%' kaldirilmeli ve semboller.tex dosyasi olusturulmalidir
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%sayfa numarasını top center konumuna getir%%%%%%%%%%
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhead[C]{\thepage}
\pagestyle{fancy}

% redefine the plain pagestyle
\fancypagestyle{plain}{%
	\fancyhf{} % clear all header and footer fields
	\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
	\fancyhead[C]{\thepage} % except the center	
}

%% sayfaların yüksekliği ile ilgili ölçüler
\voffset = -1.0cm \topmargin = 0pt \headsep = 25pt \headheight = 12pt
\setlength{\textheight}{240mm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\setcounter{section}{1}
%Eklemenk istediğiniz bölümleri sirası ile \input{} komutu ile aşağıdaki gibi ekleyebilirsiniz.
\include{Genel-Bilgiler/GenelBilgiler}
\include{Yapilan-Calismalar/Yapilan-calismalar}
\input{Bulgular-Irdeleme/Bulgular-Irdeleme}
\input{Sonuclar/Sonuclar}
\input{Oneriler/Oneriler}

%kaynakça....
\makeatletter 
\renewcommand\@biblabel[1]{#1.} 
\makeatother

\let\oldthebibliography\thebibliography
\let\endoldthebibliography\endthebibliography
\renewenvironment{thebibliography}[1]{
	\begin{oldthebibliography}{#1}
		\setlength{\itemsep}{1.5mm}
		\setlength{\parskip}{1mm}
		%\setlength{\itemindent}{0.5cm}
		\setlength{\labelsep}{0.5cm}
		\setstretch{1}
	}
	{
	\end{oldthebibliography}
}


\addtocounter{chapter}{1}
\titleformat{\chapter}{\normalfont\fontsize{12}{12}\bfseries}{\thechapter}{0em}{}

\renewcommand\bibname{\thechapter. KAYNAKLAR}

\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{\thechapter}  KAYNAKLAR }

\bibliographystyle{ktu}
\bibliography{kaynakca}
\label{KaynakcaBitis}



%ekler dahil ediliyor

%\titleformat{\chapter}{\normalfont\fontsize{12}{12}\bfseries}{\thechapter}{0em}{. \hspace{0ex}}
%\include{Ekler}
%\label{EklerBitis}

%\cleardoublepage
%\phantomsection
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{-0.75cm}5. \hspace{1.1cm} ÖNERİLER}% Kaynaklar dizini
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{-0.75cm}6. \hspace{1.1cm} KAYNAKLAR}% Kaynaklar dizini İçindekiler listesine ekler
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{-0.75cm}5. \hspace{1.1cm} REFERENCES}% Kaynaklar dizini İçindekiler listesine ekler
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{-0.75cm}6. \hspace{1.1cm} EKLER}% Kaynaklar dizini İçindekiler listesine ekler

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\input{Ozgecmis}

%\input{ekler}%Eğer tez sonuna ek yapmak isterseniz bu satırn başindaki % işaretini kaldırıp ekler.tex dosyası içine eklemek istediğiniz yazı, resim vs. ekleyebilirsiniz.
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\appendixpagename}

%\clearpage
%\thispagestyle{empty}
%\input{ozgecmis}

\end{document}
